\section{Bilan de cette première année}
\label{sec:bilan}

Au terme de cette première année d'apprentissage au sein de Dictanova, je peux affirmer que j'ai expérimenté les différents aspects d'une formation en alternance. Sortir du cadre strictement académique a été pour moi un facteur de motivation décisif et j'ai pu constater que les connaissances qui m'ont été utiles lors de cette première année n'ont pas uniquement été des connaissances techniques. \\

En ce qui concerne mes missions de développement, j'ai pu mettre à l'épreuve les connaissances acquises lors des modules concernant les langages de programmation, ainsi que les architectures logicielles (les patrons de conceptions entre autres). Mes cours de qualité logicielle et outils de développement m'ont également été utiles, et j'ai notamment pu mettre en relation les connaissances théoriques qui m'ont été apportées avec des cas concrets chez Dictanova : intégration continue, méthodes Agile (\gls{scrum}). En particulier concernant les méthodes Agile, les cours dispensés m'ont permis de mieux comprendre la nature de ces pratiques, leur but et surtout leurs effets sur la gestion, la conduite et l'accomplissement d'un projet. Des notions auxquelles je n'avais pas forcément été confronté lors de mes précédentes expériences professionnelles. \\

La forte présence du \gls{tal} au quotidien a été un réel plus pour moi cette année. J'ai pu découvrir et comprendre plus en détail certains aspects de cette science, en étant en relation avec des personnes qui effectuent des recherches dans le domaine. Une chose intéressante d'un point de vue personnel, mais aussi importante car il faut continuellement arriver à transmettre aux utilisateurs de la plateforme, de la façon la plus simple qu'il soit, les analyses effectuées. \\

Par ailleurs, les enseignements reçus en Sciences Sociales et de Gestion m'ont permis de sortir de ma vision parfois faussée du fonctionnement d'une entreprise, et de me rendre compte de la nécessité de confier à chacun une mission en accord avec ses compétences. J'ai pu comprendre en quoi il était important de définir une vision stratégique d'un produit pour pouvoir diriger l'ensemble des équipes dans une direction commune (que ce soit au niveau budgétaire, stratégie commerciale, marketing associé ou de la \gls{roadmap} technique). \\

J'ai également constaté la nécessité de pouvoir bénéficier d'excellentes conditions de travail pour assurer un travail toujours plus efficace en équipe, et aider à la motivation permanente d'un groupe.

Le travail dans d'agréables environnements (tel que le Startup Palace\footnote{Espace de travail de grand confort à Nantes où Dictanova avait un bureau de décembre 2015 à février 2016} ou le bâtiment Kanoa\footnote{Bâtiment actuel où Dictanova séjourne} aujourd'hui), ainsi que l'évolution dans une équipe jeune, dynamique, passionnée et ayant la même détermination à réussir m'ont largement enchanté. \\

Aujourd'hui, je pense être devenu partie prenante dans le développement et la connaissance de la plateforme. Mes possibilités d'évolution sont diverses. Je n'ai pour le moment qu'une connaissance partielle de l'ensemble du projet Dictanova, et il me tient à cœur de monter en compétence dans des domaines plus divers. La gestion d'un produit d'un côté fonctionnel, et en particulier avec la mise en relation avec les besoins clients est un point que j'aimerai approfondir. \\

% \begin{itemize}
%   \color{red}
%   \item Prendre en compte la présentation officiel Dictanova pour tout le rapport
%   \item Parler plus du TAL ? Ou pas nécessaire
% \end{itemize}

% \begin{itemize}
%   \item dev
%   \item gestion, conduite de projet
%   \item visions différentes : stratégique, budgétaire (notion de roadmap)
%   \item découverte du monde du travail sur une durée de plus qu'un stage
%   \item grandes différences avec mon expérience précédente (grand groupe): qu'est-ce que ça change ? qu'est-ce que ça m'a apporté ? En particulier le lien quotidien avec les autres pôles
%   \item voir notes sur mon carnet du boulot...
%   \item mettre en relation avec les cours
%   \item ouverture sur les posibilités d'évolutions
% \end{itemize}
%
% Grosse montée en compétence sur la conduite d’un projet, l’analyse et la priorisation des attentes clients, le développement front-end (JavaScript), travail en équipe mais surtout entre pôles. Découverte de notions totalement inconnu : stratégie commerciale, … Agréable de travailler dans des conditions de travail excellente, avec un environnement et une équipe passionnée, jeune et dynamique et ayant la même détermination à réussir \\

% Expliquer plus en détail du point de vue TAL. Une autre partie ? Est-ce que je parle des différentes phases TAL? Lemmatisation, tagging et pos-tagging, extraction terminologique, polarité terminolo- gique, calculs statistique, . . . ?

% PRESENTER CE QU’ON FAIT DES DONNES, CE QU’ON DETECTE et sur quoi on se base : termes, concepts, opinions, polarité, thématiques Expliquer qu’on est basé sur des questions, réponses, concept de mission
